\section{Especificaciones iniciales}

Jimenez \cite{jimenez2010metodologia} presenta una metodología de diseño electrónico enfocado a pruebas de laboratorio y que en términos generales puede se aplicado como una metodología de diseño.

Según Jimenez, el primer paso para diseñar un sistema electrónico es la recolección de los requisitos funcionales o especificaciones. Luego sigue levantar diagramas esquemáticos, proceder con simulaciones por bloque, realizar el montaje, realizar pruebas y, en base a iteraciones, proceder a realizar ajustes y mejoras.

Las especificaciones más importantes que se recolectaron en las primeras reuniones se muestran en la tabla \ref{tabla_requisitos_01}. Nótese el uso de conectores tipo \gls{sma}, \gls{ntype} y \gls{bnc}.

\begin{table}[h]
  \centering
  \caption{Especificaciones del radar perfilador de vientos. }
  \label{tabla_requisitos_01}
  \begin{tabular}{ll}
    \hline
    \hline
    Especificación & Valor   \\ \hline
    Sincronización & \gls{gps} de 1pps  \\
    Reloj Maestro & 10 MHz y 60 MHz \\
    Arreglo de antenas & 01 para transmisión. 03 para recepción  \\
    Ganancia Antena Transmisión & 17 dB  \\
    Ganancia Antena Recepción & 24 dB  \\
    Impedancia de conexiones y cables & 50 $\Omega$ para conexiones \gls{sma}, \gls{ntype} y \gls{bnc} \\
    Frecuencia de operación & 445 MHz \\
    Potencia de transmisión & 5 kW \\
    Nivel de señal antes del transmisor & 10 dBm \\
    Resolución espacial & 75 m \\
    Rango máximo & 10 km \\
    IPP a 10 km & 66 $\mu$s \\
    Sensibilidad meteorológica & 0 dBZ a 10 km \\
    Máxima señal meteorológica & 60 dBZ a 1 km \\
    Turbulencia débil $C_n^2$ & 6 \texttimes 10\textsuperscript{-17} m\textsuperscript{-2/3} a 10 km \\
    Turbulencia fuerte $C_n^2$ & 3 \texttimes 10\textsuperscript{-13} m\textsuperscript{-2/3}  a 1 km \\
    Ancho mínimo de pulso de código & 0.25 $\mu$s \\
    Modulación por código & BPSK \\
    Frecuencia intermedia & 25 Mhz \\
    Frecuencia del oscilador local & 420 Mhz \\
    Ancho de banda analógico & 25 Mhz \\
    Ancho de banda digital & 4 Mhz \\
    Canales de recepción & 03 \\ \hline
  \end{tabular}
\end{table}

\section{Diagrama de bloques inicial}

A partir de las especificaciones y, conociendo los equipos del \gls{roj} desarrollados y disponibles, se procedió a elaborar un diagrama de bloques que, de manera acumulativa, recolecte las especificaciones y comentarios asi como parámetros de funcionamiento.

El radar perfilador de vientos se basa en un radar cuasi-monoestático como se explicó en la sección \ref{frecuencia_transmision}. En base a ese diagrama y definiendo qué equipos se reutilizarán del ROJ, se procedió a esbozar un diagrama de bloques inicial. Este se muestra en la Figura \ref{diagrama_radar_uhf_bloques_detallado}. Nótese la separación entre los equipos disponibles en el ROJ, los equipos a diseñar en la presente tesis y los equipos adicionales a diseñar o adquirir tales como el transmisor y el arreglo de antenas.

Los sistemas del \gls{roj} ya desarrollados y que se reutilizan en el radar perfilador de vientos \gls{uhf} se resumen en la tabla \ref{tabla_requisitos_03}.

\begin{table}[H]
  \centering
  \caption{Sistemas y equipos desarrollados o adquiridos por el \gls{roj}}
  \label{tabla_requisitos_03}
  \small
  \begin{tabular}{lll}
    \hline
    \hline
    Equipo  & Función & Origen \\ \hline

    \gls{gps} \textit{Global Positioning System}) & Pulso 1pps y reloj de 10 MHz &  Trimble \textit{Thunderbold} \\

    Frecuencias de Referencia & Reloj de 60MHz, referencia de 420 MHz  & \gls{roj} 2012\cite{roj_frecuency_ref}\\

    Controlador de Radar (CR) & Sincronización, ventana de muestreo, código & \gls{roj} \\

    \textit{Direct Digital Syntetizer(\gls{dds})} & Generador de RF & \gls{roj} 2010\cite{roj_ad9854} \\

    Sistema de Adquisición & \textit{Jicamarca Adquisition Radar System} & \gls{roj} 2010\cite{roj_jars} \\ \hline
  \end{tabular}
\end{table}

El detalle de las funciones de cada sistema se describe a continuación:

\begin{description}

  \item [GPS.] Todo el sistema es sincronizado a precisión con un pulso de 1 Hz y un reloj de 10 MHz obtenidos a partir de un receptor \gls{gps} (\textit{Global Positioning System}) marca Trimble modelo \textit{Thunderbold}.

  \item [Generador de Reloj de Referencia,] basado en el chip AD9548 de \textit{Analog Devices}, que permite obtener señales de reloj en onda cuadrada desde 1 kHz hasta 450 MHz (ROJ, 2012 \cite{roj_frecuency_ref}).

  \item [Control de Radar,] dispositivo encargado de generar los pulsos de sincronización, de ventana de muestreo, los códigos binarios a modular en la portadora, el pulso de transmisión y el tren de pulsos RF a transmitir. Está basado en chips FPGA (\textit{Field Programable Gate Array} )

  \item[Generador de RF,] se utiliza el sintetizador digital directo (\textit{Direct Digital Syntetizer(\gls{dds})})(ROJ, 2010 \cite{roj_ad9854}), basado en el chip AD9854 de \textit{Analog Devices}. Se encarga de generar la señal de radio frecuencia modulada en fase binaria (BPSK) y pulsada entre 10 y 100 MHz.

  \item [\gls{jars}] La etapa de adquisición de datos \gls{jars}, basado en el chip AD6620, trabaja hasta 100MHz con ancho de banda de hasta 6 MHz (ROJ 2010. \cite{roj_jars}).

\end{description}

\begin{landscape}
  \begin{figure}[t]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.60]{images/RadarBasico_doble_antena_detallado.pdf}
    \caption{Diagrama en bloques del radar cuasi-monoestático \gls{uhf}. Al centro, en línea punteada se señalan los bloques trabajados en la presente tesis. Nótese los equipos desarrollados en el ROJ al lado izquierdo y los equipos diseñados o adquiridos al lado derecho.}
    \label{diagrama_radar_uhf_bloques_detallado}
  \end{figure}
\end{landscape}

\section{Generación de frecuencias de referencia}

Para obtener las señales de referencia, es decir, el reloj maestro de 60 MHz y la señal sinusoidal de 420 MHz se utilizó la tarjeta de evaluación basada en el chip AD9548 de \textit{Analog Devices} (ver Figura \ref{clock_ref}).

  \begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[scale=0.15]{images/Block_Clock_Reference.png}
  \vspace*{6mm}
  \caption{Diagrama de bloques de la etapa de generación de frecuencias de referencia. Se utiliza un \gls{gps} para obtener una señal inicial de referencia precisa de 10 MHz y 1 pulso por segundo (pps). }
  \label{clock_ref}
  \end{figure}

Un receptor \gls{gps} marca Trimble, modelo \textit{Thunderbold}, entrega un pulso por segundo (1 Hz) y una señal de 10 MHz a partir de un receptor \gls{gps} (\textit{Global Positioning System}) marca Trimble modelo \textit{Thunderbold}. En los anexos se incluye la hoja de datos del dispositivo.

Esas señales son las entradas del dispositivo basado en el chip AD9548 de \textit{Analog Devices}, que permite obtener señales de reloj desde 1 kHz hasta 450 MHz (ROJ, 2012 \cite{roj_frecuency_ref}). Se escogió utilizar la tarjeta de evaluación que provee \textit{Analog Devices}.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.30]{images/clock_ref_bn.jpg}
\caption{Generador de frecuencias de referencia. Se conecta a una micro-computadora \textit{Raspberry PI} para poder configurarla.}
\label{clock_ref_bn}
\end{figure}

Se desarrolló además en el \gls{roj} un software programado en lenguaje \textit{Python}, basado en web, que permite configurar la tarjeta de evaluación y donde se definen qué frecuencias debe generar. Nótese que las frecuencias que entrega el sistema deben tener como mínimo común múltiplo un número menor a 450, la máxima frecuencia interna de reloj, por lo que las posibles frecuencias de trabajo están limitadas.

  \begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[scale=0.2]{images/clock_ref_trimble_bn.jpg}
  \caption{Tarjeta de evaluación del chip AD9584 conectada a la referencia \gls{gps} marca Trimble}
  \label{clock_ref_trimble}
  \end{figure}

Durante la configuración del reloj maestro se encontró una limitación de fábrica. La tarjeta de evaluación sólo permite frecuencias menores a 240 MHz debido a que el filtro reconstructivo está diseñado a esa frecuencia de corte. Por esa razón se procedió a modificar el filtro y re-diseñarlo para que permita generar frecuencias de hasta 450 MHz.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.35]{images/clock_ref_filtro_240_bn.jpg}
\caption{Circuito del filtro reconstructivo a 240 MHz, antes de ser modificado. Simulación con el software LTSpice}
\label{cock_ref_filtro}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.35]{images/clock_ref_filtro_420_bn.jpg}
\caption{Circuito del filtro re-constructor modificado a 450 MHz, simulado en LTSpice. Nótese el cambio en las bobinas L1, L2, L3, L4, L5 y L6 para incrementar la frecuencia de corte.}
\label{cock_ref_filtro_2}
\end{figure}

Para determinar los elementos del filtro se utilizó el software \textit{Ansoft Designer SV (Student Version)} y para simular la respuesta del filtro se usó LTSpice. Sin embargo, debido a limitaciones en los componentes en el inventario del \gls{roj} se decidió sólo cambiar las bobinas y realizar las simulaciones correspondientes según su disponibilidad.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.28]{images/clock_ref_filtro_resultados_bn.jpg}
\caption{Simulación del filtro re-constructor en LTSpice. Al lado izquierdo el filtro original y al derecho el filtro modificado. Nótese que la frecuencia de corte ahora es 450 MHz.}
\label{cock_ref_simulacion}
\end{figure}

Finalmente, fue necesario remover el oscilador local de la tarjeta para permitir la conexión al \gls{gps}, lo que significó remover una resistencia y colocar dos capacitores de 0.1 $\mu$F. El trabajo se realizó en los laboratorios del \gls{roj}.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.28]{images/clock_ref_conexion_bn.jpg}
\caption{Modificaciones en la tarjeta de la referencia de frecuencias. Se retira una resistencia y se agregan un par de capacitores para permitir la conexión del \gls{gps}}
\label{cock_ref_modificaciones}
\end{figure}

Para obtener la señal de referencia de 420 MHz se procedió a programar la tarjeta de evaluación o \textit{clock reference} para que genere 10 MHz, 60 MHz y 420 MHz. El mínimo común múltiplo de estas frecuencias es 420. Sin embargo, el \textit{clock reference} genera señales de forma cuadrada. Para ser mezclada sin generar componentes espurias, la señal de 420 MHz debe ser una onda sinusoidal pura. Por esa razón se requería un filtro pasa-banda sintonizado a 420 MHz.

Se procedió a diseñar el filtro de 420 MHz utilizando el software \textit{Ansoft Designer SV (Student Version)} y siguiendo el procedimiento descrito por Wade \cite{wade2014combline_filters}. La construcción del prototipo se realizó en los laboratorios del \gls{roj}.

Primero se ingresan los datos básicos del filtro: frecuencia central, ancho de banda y número de elementos o \textit{tabs} que conforman el filtro. Luego se ajustan los valores de Impedancia de linea de transmisión (\textit{Tline impedance}) y longitud eléctrica (\textit{Electrict lenght.})

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.60]{images/filtro_420_ingreso_info.png}
\caption{Ingreso de parámetros del filtro \textit{combline} a 420 MHz y con 25 MHz de ancho de banda. Se ajustó los valores de \textit{Electric Lng.} y \textit{TLine Impedance} para obtener una caja de 105 mm por 70m por 35 mm }
\label{filtro_445_01}
\end{figure}

El siguiente paso es ingresar la constante dieléctrica y el ancho de las barras. El aire tiene constante 1 y las barras son de cobre de 1.6 mm de espesor. En la Figura \ref{filtro_445_02} se puede ver que el software ya entrega valores de capacitores, ancho y alto de las barras y separación entre éstas.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.68]{images/clock_ref_filtro_resultados_datos_bn.png}
\caption{Ingreso de datos para el filtro \textit{combline} a 420 MHz y obtención de los valores de los capacitores y dimensiones y espacio entre barras}
\label{filtro_445_02}
\end{figure}

Con los datos ya ingresados se procede a realizar la simulación del filtro. En la Figura \ref{filtro_445_03} puede verse cómo se comporta las pérdidas del filtro, así como el comportamiento de la fase y del retardo respecto a la frecuencia. Nótese que dentro del ancho de banda la fase tiene comportamiento aproximadamente lineal y el retardo suele ser aproximadamente constante.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.44]{images/filtro_420_insertion_phase.png}
\caption{Resultado de simulación de filtro. Al lado izquierdo la pérdida de inserción y las pérdidas de retorno vs. frecuencia. Al lado derecho la fase y el retardo. Nótese que en el ancho de banda el retardo es aproximadamente constante y la fase es aproximadamente lineal.}
\label{filtro_445_03}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.30]{images/Filtro_445_03_bn.jpg}
\caption{Primer prototipo de filtro \textit{combline} construido para una frecuencia de 420 MHz. Nótese el capacitor ajustable de alta calidad.}
\label{filtro_445_04}
\end{figure}

El software entregó capacitores de 6 a 8 pF. Con ese valor se determinó si están disponibles en el inventario del \gls{roj} y se encontró capacitores variables de alta calidad de 0.8 a 10 pF. Debido al rango del capacitor el filtro es fácilmente ajustable en rango de frecuencias \gls{uhf} por lo que se utilizó también en la etapa de 445 MHz.

\section{Generación RF, \textit{up converter} y filtrado}

El sistema \gls{dds} de \gls{roj} permite generar una señal RF de hasta 100 MHz. Además tiene entradas para modulación BPSK y para modulación por pulsos(TX). Como el radar perfilador \gls{uhf} trabaja a 445 MHz se decidió diseñar un conversor que eleve la frecuencia de 25 a 445 MHz mediante un mezclador y un filtro.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.17]{images/Block_up_converter.png}
\caption{Diagrama de bloques de la etapa de generación de RF mediante DDS a 25 MHz y conversión de frecuencia a 445 MHz (\textit{up converter}). Nótese las etapas de modulación BPSK a 25 MHz y la modulación por pulsos a 445 MHz. Fue necesario intercalar amplificadores para adecuar los niveles de señal al mezclador y al transmisor de potencia. }
\label{clock_ref_blocks}
\end{figure}

El ancho de banda del filtro debería de ser amplio para evitar recortes de la señal BPSK en frecuencia, cuyo espectro tiene la forma de una función $\cos(x)/x$, pero lo suficientemente angosto para evitar la interferencia entre las imágenes de la mezcla.

Las señales que se obtienen luego de la mezcla de 25 MHz $\times$ 420 MHz tienen componentes en 445 MHz y en 395 MHz. Se optó por utilizar un filtro de corte abrupto de 5 elementos con ancho de banda de 25 MHz. El prototipo del filtro se realizó sobre un perfil de aluminio y con varillas de cobre para disminuir las pérdidas y mejorar la durabilidad del filtro.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.40]{images/Filtro445CorteAbrupto_bn.jpg}
\vspace*{4mm}
\caption{Detalle del ensamble del prototipo de filtro \textit{combline} de cinco elementos y corte abrupto, que opera a 445 MHz. Se utilizó un perfil de aluminio como soporte.}
\label{filtro_445_04_2}
\end{figure}

Finalmente, el mezclador está basado en un componente de marca \textit{Mini-Circuits}\textregistered, modelo ZX05-12MH+. Se puede ver la hoja de datos del dispositivo en los anexos. Se escogió este mezclador debido a su frecuencia de trabajo de hasta 1.2 GHz, buen aislamiento entre puertos (de hasta 45 dB a 450 MHz.) y su robustez y fiabilidad.

Este mezclador se basa en un puente de cuatro diodos a modo de mezclador doblemente balanceado. Para que trabaje adecuadamente y se obtenga un buen nivel de señal luego de la mezcla, es necesario excitarlo con un nivel de señal de entre 10 dBm y 13 dBm.

\section{Recepción y amplificación de bajo ruido}

Para determinar la sensibilidad o potencia mínima detectable del receptor se hace uso de la ecuación del radar para objetivos dispersos \ref{eq_radar_dispersos} y los requisitos de sensibilidad descritos en la tabla \ref{tabla_requisitos_01}. Para este cálculo se escribió un código en lenguaje \textit{ruby}(ver anexos).

En la tabla \ref{table_valores_p_r} se indican los resultados de calcular la potencia de recepción, dados 5 kW de potencia de transmisión, 10 km de rango y diversas condiciones meteorológicas y de aire claro. Se utilizó el código fuente escrito en lenguaje \textit{ruby} y desplegado en los anexos. Se utilizó código de 1 bit o pulsos 0.25$\mu$s.

\begin{table}[h]
  \centering
  \caption{Potencia de recepción $P_r$ para potencia de transmisión $P_t$ de 5 kW y rango $r_0$ de entre 10 km y 500 m}
  \label{table_valores_p_r}
  \begin{tabular}{lllll}
    \hline
    \hline
    Condiciones & $C_n^2$ & $Z$ & Aire Claro  &  Meteorológico \\ \hline
    Baja turbulencia, nubes cumulus a 10 km & 6 \texttimes  10\textsuperscript{-17} m\textsuperscript{-2/3} & 0 dBZ & -172 dBm & -156 dBm \\
    Turbulencia y lluvia ligera a 10 km & 2 \texttimes  10\textsuperscript{-15} m\textsuperscript{-2/3} & 20 dBZ & -158 dBm & -135 dBm \\
    Lluvia y turbulencia fuerte a 10 km & 3 \texttimes  10\textsuperscript{-13} m\textsuperscript{-2/3} & 60 dBZ & -135 dBm  & -96 dBm \\
    Lluvia y turbulencia fuerte a 500m. & 3 \texttimes  10\textsuperscript{-13} m\textsuperscript{-2/3} & 60 dBZ & -109 dBm  & -70 dBm \\ \hline
  \end{tabular}
\end{table}

La tabla señala que la etapa de recepción requiere amplificar señales que llegan de la antena en el orden de -180 dBm. Debido a que en la etapa de recepción quien contribuye más con la figura de ruido es el primer amplificador, éste debe ser de bajo ruido (LNA). Se requiere la figura de ruido menor posible por lo que, buscando entre los amplificadores disponibles en la marca \textit{Mini-Circuits}\textregistered se optó por el amplificador de bajo ruido ZX60-P33ULN+. (Ver anexo). La figura de ruido de este amplificador es de a 0.4 dB.

Para calcular la ganancia de la etapa de recepción, la potencia del ruido térmico es calculada a partir de un filtro de 25 MHz de ancho de banda y la ecuación \ref{eq_ruido_termico}, obteniendo -117 dBm.

Debido a que los vientos y precipitaciones tienen un retorno de radar menor a  -170 dBm, se requiere ganancia adicional. Se puede obtener esta ganancia adicional en la etapa del receptor digital mediante técnicas de integración coherente e incoherente. Además, utilizando códigos de modulación con mayor cantidad de bits, del orden de 4 bits o más, se logra transmitir mayor energía y por lo tanto obtener mayor señal de eco en el receptor, sin perder resolución espacial.

Por ejemplo, 21 dB pueden ser obtenidos utilizando 128 integraciones coherentes. Además, 16 dB pueden ser obtenidas con 17 promedios de espectro o más conocidos como integraciones incoherentes, tal como se señala en la sección \ref{teo_recep_digital}.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.2]{images/block_Pre-amp.png}
\caption{Diagrama de bloques de la etapa de pre-amplificación cercana a la antena. Nótese los elementos de protección contra rayos y sobre-voltaje (\textit{spark-gap}) y los elementos para la alimentación del amplificador (\textit{bias-tee}) que permiten enviar los 3.3V a través del cable coaxial sin necesidad de cableado adicional.}
\label{block_preamp}
\end{figure}

Con el fin de acotar el ancho de banda dentro de la frecuencia de trabajo (445 MHz) y con ello mejorar la respuesta al ruido y atenuar señales espurias, se intercalan filtros de 445 MHz previos a los amplificadores LNA y cercanos a las antenas. Estos filtros \textit{combline} tienen un ancho de banda de 25 MHz y son de tres elementos.

Además, para alimentar los amplificadores LNA es necesario enviar 3.3 V y hasta 60 mA por el cable coaxial que viene del \textit{down converter}. Una red de desacople de corriente directa (\textit{bias tee}), conformada por una bobina de 0.5$\mu$H y un capacitor de 0.1$\mu$F, fue necesaria para separa la DC que viene por el cable coaxial, de las señales RF detectadas por las antenas.

\section{Conversión de frecuencia de recepción (\textit{down converter})} \label{section_down_converter}

En recepción, luego de amplificar la señal proveniente de la antena, se mezcla nuevamente con la referencia de 420 MHz para obtener 25 MHz. El mezclador, de marca \textit{Mini-Circuits}\textregistered  modelo ZX05-12MH+, fue seleccionado debido a su frecuencia de trabajo de hasta 1.2 GHz, buen aislamiento entre puertos (de hasta 45 dB a 450 MHz.) y su robustez y fiabilidad y de entre 10 y 13 dBm de nivel del oscilador local, es decir, la señal de 420 MHz debe tener ese nivel.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.2]{images/block_down_converter_bn.png}
\caption{Diagrama de bloques de la etapa de amplificación y \textit{down converter} que permite convertir y filtrar la señal de la antena a 25 MHz}
\label{clock_ref_blocks_01}
\end{figure}

Nótese que la información a obtener proviene de las fases y retardos de la señal recibida por la antena. Por lo tanto, se buscó evitar distorsiones de fase y retardos en la respuesta del receptor por lo que se diseñó el ancho de banda de la etapa de conversión de 0 a 50 MHz, delegándose el filtrado final en banda base a la etapa de recepción digital JARS.

Al final de la etapa de mezcla sigue un filtro pasa bajo de corte en 50 MHz. Éste filtro fue modelado para que tenga respuesta lineal en fase y retardo de grupo (\textit{group delay}) constante por lo que se escogió uno de tipo \textit{bessel}.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.35]{images/filtro_50mhz_ltspice_bn.png}
\caption{Diseño del filtro pasa bajo a 50 MHz, diseñado, mediante el software \textit{Ansoft Designer SV (Student Version)} y simulado en el software LTSpice}
\label{clock_ref_blocks_02}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.45]{images/filtro_50mhz_ltspice_simulacion_bn.png}
\caption{Diseño del filtro pasa-bajo. Resultado de la simulación. Se busca una configuración \textit{bessel} para obtener respuesta de fase aproximadamente lineal y retardo de grupo constante.}
\label{filtro_pasabajo_02}
\end{figure}

Para determinar los elementos del filtro se utilizó el software \textit{Ansoft Designer SV (Student Version)} y para simular la respuesta del filtro se usó LTSpice.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.26]{images/Filtro_pasabajo_bn.JPG}
\caption{Filtro pasa-bajo a 50 MHz tipo $\pi$ basado en una bobina y dos capacitores de alto Q.}
\label{filtro_pasabajo_ensamblado}
\end{figure}

\section{Divisores de potencia, amplificadores y atenuadores}

Para completar la ruta de señal, transferir las señales de referencia y adecuar los niveles de señal, además de proveer mejor aislamiento entre etapas, fue necesario intercalar entre los dispositivos diversos componentes tales como:

\begin{itemize}
  \item Divisores de potencia o \textit{splitters}, son dispositivos de marca \textit{Mini-Circuits}\textregistered que, manteniendo la impedancia de 50 $\Omega$, dividen la potencia de la señal. Para los divisores entre dos se decidió por el modelo ZX10-2-12+ ya que provee buen ancho de banda y nivel de señal. Para los divisores entre 4 se decidió por el modelo ZFSC-4-1W-S.
  \item Atenuadores. Con el fin de mejorar la respuesta de la impedancia con la frecuencia y adecuar el nivel de la señal a la siguiente etapa fue necesario agregar atenuadores. Se utilizan atenuadores marca \textit{Mini-Circuits}\textregistered de -3dB ( modelo VAT-3) y -10dB (VAT-10)
  \item Amplificadores. Éstos proveen amplificación de la señal y aislamiento entre las etapas. Se utilizan nuevamente amplificadores de marca \textit{Mini-Circuits}\textregistered modelo ZX60-43-S+. Ofrece ganancia de 21 dB a 500 MHz con frecuencias de hasta 4 GHz y trabajan con 5 V.
\end{itemize}

\section{Receptor digital JARS y adquisición de datos}

Finalmente se utilizó el \gls{jars} (\textit{Jicamarca acquisition radar system}) para realizar la recepción digital y la adquisición de datos. Este sistema es el corazón de los radares realizados en el ROJ y tiene diversos parámetros de configuración.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.17]{images/JARS_bn.png}
\caption{Diagrama de bloques del sistema de adquisición de datos \gls{jars}. Las señales de control provienen del controlador de radar. La señal de la antena, previamente amplificada y filtrada, es convertida a 25 MHz por el \textit{down converter}}
\label{jars_bloques}
\end{figure}

Algunos parámetros de configuración del JARS son la frecuencia central de batimiento, que permite pasar la señal a banda base, cantidad de integraciones coherentes e incoherentes así como parámetros de filtros adaptados que permiten configurar el ancho de banda efectivo, tiempo de ventana de muestreo, reloj y tasa de muestreo, cantidad de canales, formato de los datos a guardar en archivos, entre otros.

Para validar la cadena de recepción se utilizó una prueba muy utilizada en el ROJ denominada \textit{copper ball}, donde la señal de entrada generada por el \gls{dds} es atenuada e introducida directamente al \gls{jars}. La Figura \ref{copper_ball} muestra el resultado de una prueba \textit{copper ball} con un pulso de 100 km y un desplazamiento Doppler de 0m~s$^{-1}$.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.6]{images/copper_ball_bn.jpg}
\caption{Prueba \textit{copper ball} realizada con el \gls{jars}, donde una señal RF de 25 MHz es atenuada e introducida al JARS. Nótese el pulso en blanco, ubicado a 0 km con una duración de 100 km y Doppler de 0 m~s$^{-1}$}
\label{copper_ball}
\end{figure}

El \gls{jars} es un equipo que requiere especial atención ya que los parámetros que necesita para funcionar son complejos y están finamente relacionados con los pulsos generados en el \gls{cr} o controlador de radar. Requiere un \gls{sync} (sincronización), un \gls{win} (ventana de muestreo), y \gls{clk} (señal de reloj, sincronizada) y debe estar programado para realizar la mezcla y obtener la señal en banda base. Además, el \gls{jars} requiere definir con precisión el filtro adaptado (\textit{match filter}) y el ratio final de muestras por segundo a la salida, entre otros parámetros.

\section{Diagrama de bloques detallado}

En la Figura \ref{diagrama_radar_uhf_bloques} se muestra el diagrama en su versión final. En el diagrama de bloques se distingue por colores las partes fundamentales del radar descritos en la tabla \ref{tabla_requisitos_02}.

\begin{table}[H]
  \centering
  \caption{Bloques funcionales del radar, descrito por colores}
  \label{tabla_requisitos_02}
  \begin{tabular}{lll}
    \hline
    \hline
    Color & Función & Señales y Frecuencias \\ \hline
    \textbf{\textcolor{blue}{Azul}} & Reloj maestro y referencia & 1pps, 10 MHz, 60 MHz, 420 MHz \\
    \textbf{Negro} & Control y Código & CODE, SYNC, WIN, TxA y TxB \\
    \textbf{\textcolor{BrickRed}{Rojo oscuro}} & \gls{dds} y \textit{up converter} & 25 MHz BPSK, 420 MHz y 445 MHz \\
    \textbf{\textcolor{red}{Rojo}} & \textit{Down converter} & 445 MHz, 25 MHz \\
    \textbf{\textcolor{green}{Verde}} & Receptor digital y adquisición. & 25 MHz, banda base \\ \hline
  \end{tabular}
\end{table}

Nótese que el diagrama de bloques contiene parámetros de diseño como las frecuencias de trabajo, nivel de señal, configuración de dispositivos como tipo de filtros y algunos bloques funcionales que contienen dispositivos ya implementados en el \gls{roj}. También se especifican los códigos de algunos componentes de la marca \textit{Mini-Circuits}\textregistered, el líder global en componentes de RF y ampliamente usado en la industria de radares y microonda.

\begin{landscape}
  \begin{figure}[t]
  \centering
  \includegraphics[scale=0.66]{images/UHF_Radar_Diagram.pdf}
  \caption{Diagrama en bloques del radar \gls{uhf}. \textcolor{blue}{Azul}: Reloj maestro y referencia; \textbf{Negro}: Control y Código; \textcolor{BrickRed}{Rojo oscuro}: \gls{dds} y \textit{up converter}; \textcolor{red}{Rojo} \textit{Down converter}; \textcolor{green}{Verde}: Receptor digital y adquisición.}
  \label{diagrama_radar_uhf_bloques}
  \end{figure}
\end{landscape}

Finalmente, el presente capítulo desarrolló el diseño de las etapas de hardware necesarias para implementar las etapas de conversión de frecuencia y filtrado, y también para las etapas de generación de frecuencias de referencia, en base a un proceso iterativo y de constante diálogo con los ingenieros y técnicos del \gls{roj}.

Nótese que el trabajo de análisis y diseño no sigue uno al otro. Más bien, siempre es necesario hacer una revisión del análisis para asegurar que el diseño cubre las especificaciones, por lo que el proceso es más bien cíclico, iterativo y no escalonado. Es más, es usual que en el proceso de implementación sea necesario hacer ajustes de diseño.
